<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Texter</title>
    <description>Se está escribiendo...</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>La doctrina filosófica de Condorito</title>
        <description>&lt;p&gt;Todo aquel que ha leído a &lt;strong&gt;Condorito&lt;/strong&gt; se ha percatado que la mayoría de los chistes terminan con un &lt;strong&gt;¡Plop!&lt;/strong&gt; y la caída de espaldas de la persona que recibe el remate de la broma. Sin embargo, algunos chistes finalizan con Condorito mirando hacia el lector y exclamando &lt;em&gt;«¡Exijo una explicación!»&lt;/em&gt;; frase que generalmente la dice cuando las cosas no salen bien o no hay un final redondo o gracioso para la historia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En estas oportunidades, Condorito cuestiona su realidad pues “exigir una explicación” constituye una frase que puede entenderse como un reclamo o una exhortación al mundo cuando se presenta de forma oscura e incomprensible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karl Jaspers en su libro “Introducción a la Filosofía”, señala que el origen de la filosofía está en la admiración, en la duda, en la experiencia de las situaciones límites, pero en último término, y encerrando en sí todo esto, en la voluntad de comunicación propiamente tal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según Jaspers, las situaciones límites son aquellas de las cuales no podemos salir y que no podemos alterar, tales como la muerte, una grave enfermedad, tener un hijo, enamorarse, entre otras. Una situación límite genera asombro, perplejidad, y un descentramiento en el comportamiento habitual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tal sentido, Eduardo Agüero Mackern, profesor español de filosofía, en una entrevista en youtube señaló que las situaciones límites te conducen a dos conclusiones:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;o nada tiene sentido. Por ejemplo: me dio cáncer a los quince años de edad ¿por qué a mi, señor?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o todo tiene sentido. Por ejemplo: conocí a la mujer más bella en el metro, nos vimos, intercambiamos teléfonos y ahora somos novios. El universo conspira a mi favor.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Condorito, cuando exige una explicación, presenta esa voluntad de comunicación que señala Jaspers, pues cuando se ve involucrado en sus propias situaciones límites, rompe la cuarta pared y se dirige directamente al lector, interpelándolo, porque para él, en ese momento, nada tiene sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En general, cuando un personaje rompe la cuarta pared en una narrativa, adquiere conciencia de lo que es y abandona -por un instante- su rol en esa ficción específica. Condorito, cuando exige una explicación, renuncia al chiste, al remate, y a la verosimilitud del relato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora bien, estoy al tanto que ni Condorito ni Pepo inventaron los personajes autoconscientes o la figura de romper la cuarta pared. También es cierto que Condorito nunca cita a Sócrates, Aristóteles o Kant o filósofo alguno, ni desarrolla sistemas filosóficos, aforismos o plantea aporías. De hecho, creo que el único chiste relacionado con algún filósofo es aquel en que “Condorito Sócrates”, esperando su ejecución, pide que le sirvan la cicuta “on the rocks”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, lo que sí hace Condorito y constituye una actitud reflexiva frente a su mundo, es tomar consciencia de la irracionalidad que se le presenta en ciertas oportunidades. En Pelotillehue es normal ver cocodrilos en los tarros de basura, sonámbulos en los techos, cuadros con imágenes que se salen del marco, etcétera. Sin embargo, aún en ese mundo tan especial en donde estos detalles surrealistas y/o sobrenaturales son normales, también hay espacio para el sinsentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se dice que es natural al ser humano la necesidad de explicarse y conocer lo desconocido. De hecho, Aristóteles comienza su Metafísica afirmando “Todos los hombres por naturaleza desean saber”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora bien, un chiste sin remate es una historia que rompe su propia armonía, y que produce disonancia y tensión entre lo ocurrido y lo esperado que ocurra. Algo similar ocurre cuando los seres humanos no obtenemos respuesta, ni un cierre o una conclusión satisfactoria respecto de una problemática. Nos quedamos perplejos e incómodos, esperando la armonía del cierre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así frecuentemente nos sentimos con la potestad o el derecho de que se nos debe develar la razón de este aparente caos existencial. Quizás la racionalidad nos genera esa arrogancia. Quizás Aristóteles tiene razón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Condorito, en el momento en que exige una explicación, comunica su perplejidad. Hace presente una inquietud que es natural al enfrentar el absurdo de ciertas situaciones de la vida. Recuerda la necesidad de estar alejado del conformismo apático ante los sinsentidos. Recuerda la inquietud filosófica de buscar una explicación frente al absurdo, sin necesidad de obtener una respuesta, una pataleta existencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi realidad cotidiana, si veo un matinal o un noticiario nacional de la televisión abierta, me entero de muchas situaciones indignantemente distópicas o violentamente absurdas que me generan un enorme impulso de romper mi imaginaria cuarta pared y, además de exigir explicación, agarrar a charchazos al que escribió el guión de este universo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En dichos momentos, en vez del protagonista de “Niebla” de Miguel Unamuno o Will Ferrell en la película “Stranger Than Fiction” -personajes autoconscientes que demandan una aclaración-, me acuerdo de algo más rústico, barato y de consumo popular: Condorito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y eso es lo valioso de la escueta doctrina filosófica de Condorito, pues te recuerda, de la forma menos pretenciosa posible, que cuando la vida se plantea como un mal chiste que no tiene remate, hay que poner la pausa, mirar hacia nuestra cuarta pared y exigir una explicación.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; FIN &lt;/center&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 26 Jan 2019 19:22:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/la-doctrina-filosofica-de-condorito</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/la-doctrina-filosofica-de-condorito</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Señora Jocelyn</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seguridad Ciudadana.&lt;/strong&gt;
La música se apagó de golpe. Pero eso no impidió que siguiéramos besándonos con la Romy. Eran las siete de la mañana y una nueva semana estaba empezando. Para los demás. Para mí aún no terminaba. O eso quería creer. Porque en la puerta, detrás de los prospectos de pacos, estaba ella: La Señora Jocelyn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vivía en las Torres de Carlos Antúnez 1850 departamento 1011. Esos que se estaban rebalsando de caca. Así como todo Chile. En ese entonces, estaba en mi primera pega como psicólogo laboral en una empresa sueca que le vendía maquinaria pesada a la minería. Quedaba en Quilicura. Entraba a las 8 de la mañana. Una mierda. Eran las siete y nada me importaba menos que ser psicólogo laboral para una empresa sueca. A mi lado estaba la Romy. La había conocido hace dos días, cuando llegó con su amiga a quedarse a alojar al departamento. Eran alemanas y estaban recorriendo Chile. Fuimos a una fiesta el viernes y desde entonces no nos habíamos separado. Para mí, todo era felicidad, hasta que golpearon la puerta.
Nuevamente, la Señora Jocelyn aparecía para cagarnos la fiesta. Y esta vez estaba decidida a que nos echaran del departamento. Quería acabar con nuestra existencia. Porque desde que llegamos, el 1011 fue una fiesta eterna. Desde ese día, hizo gala de sus artimañas, enviando a sus secuaces, los conserjes, a coartar nuestra libertad. Y cuando los conserjes andaban de buena y no querían hacerse ataos, la señora aparecía pegándole a nuestra puerta como si fuera del GOPE, o se ponía al frente a gritarnos. Quizás era su sueño frustrado, porque el alma de paco de esa vieja se olía desde el pasillo. Incluso, desde el hall de la entrada, o quizás eran las cañerías tapadas en mierda. Su aliento era una verdadera lacrimógena. EDIT queda muy guacho. Podría ser que ella en general sea una lacrimogena, como un concepto. &lt;em&gt;“Si el alma tuviese olor la suya sería como una lacrimógena”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siempre estuvo ahí para tirarnos su infelicidad en la cara. Era su forma de eyacular. De sentir que tenía el poder. Creo que lo que más odiaba era que nosotros estábamos felices, a cualquier hora, todos los días. Estábamos celebrando, riendo, gritando y haciendo música. A ningún otro vecino le afectaba eso. Pero a ella sí. A ella le carcomía las entrañas las ganas de paquear, de montar un atentado y culparnos de todo. siempre con una cara inyectada en ira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias a esa cara fui notando que existían más Señoras Jocelyn en el mundo, personas sumidas en un pinochetismo hitleriano apostólico romano, que no soportan ver un atisbo de libertad. Personas que viven enchufadas a la tele y que siguen al pie de la letra todo lo que les ordenan hacer. Toda una generación que fue bloqueada emocionalmente, a punta de horror mediático. El miedo que les metieron los inhabilitó para enfrentarse al sistema que les impusieron. Pero les avivó esa llama oscura que llamamos odio. Un odio que se enciende con un chasquido y que tiene la forma de &lt;strong&gt;matinal-noticiero-telenovela-comerciales&lt;/strong&gt;. Forma de tele. La misma tele que se nutre de los miedos, de las falsas esperanzas y del cansancio. Porque lo que más hay a nuestro alrededor es cansancio. Un pueblo agotado por el maltrato al que son sometidos a diario por un sistema manipulado por las Señoras Jocelyn &lt;strong&gt;“Vota Rechazo”&lt;/strong&gt;. 
Las mismas Señoras Jocelyn, que se visten con su mejor armadura para salir a manifestarse y a batear cabezas. Quieren ver sangre. Quieren que el perraje deje de ladrar y se quede encerrada en sus cuchitriles lamiéndose las heridas. Eso es lo que quieren. Mantener el miedo y seguir riéndose en nuestra cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas visualizan la pérdida de control, llegan con toda la fuerza a restablecer el orden. A punta de golpes en la puerta, conserjes, seguridad ciudadana, los pacos o los milicos. O cualquier artilugio que les sirva para hacer callar al otro. A ese otro que está feliz manifestándose, despojado de sus amarras. Sintiéndose libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Libre como me sentía ese día lunes a las 7 de la mañana. Había decidido luchar por esa libertad que en ese momento me estaba siendo arrebatada y que siempre me había sido negada, desde que tengo uso de razón. Jardín-Colegio-Universidad. Esa mañana, en vez de perfilar como todos los lunes hacia Quilicura, caminé hacia la puerta para sonreírle a la Señora Jocelyn, mientras nos pasaban un parte. La última parte, porque después de 5 años de ausencia, la dueña del departamento apareció ese mismo día, convertida en otra Señora Jocelyn. Ladrando. Amenazando. Metiéndonos miedo. También le sonreí. Que el último recuerdo que tengan de mí, sea con una sonrisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ese día me quedé sin lugar donde vivir.
También me echaron de la pega.
Y sacando las cosas del departamento me robaron una caja con todos mis test de psicología y títulos.
La Señora Jocelyn me había despojado de todo lo que era en ese momento.
Pero no ganó.
Porque así como existen las Señoras Jocelyn, existen las Romy. Personas que te mueven hacia el amor, que te despiertan y te enseñan a soltar.
Sin ningún tipo de atadura, me fui a mochilear con la Romy. Completamente libre.
Y así,
La balanza se equilibra.
La tele se apaga.
El mundo comienza a luchar.
Y las personas comienzan a golpear cada vez más fuerte esa puerta donde se esconden todas las señoras Jocelyn del mundo.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Jun 2014 11:31:19 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/la-se%C3%B1ora-jocelyn</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/la-se%C3%B1ora-jocelyn</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Los cogollos del yoni</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Qué completo quiere?&lt;/em&gt; escucho a lo lejos. Muy lejos. Tan lejana era esa voz que parecía venir de otra vida. Estaba sentado en un local de completos. Mis manos comenzaron a hormiguear y mi cabeza tenía una extraña interferencia. En la tele del local estaban dando las noticias del Mega, algo sobre Colo Colo. El olor a caldo de salchichas, a puré de palta, a chuckrut de la vega, todo ese conjunto de olores entraron a mi cuerpo cuando traté de calmarme y respirar profundo. Algo no andaba bien. Todos me miraron extrañados, algo dije, antes de caerme de la silla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despierto en el asiento de atrás del cogollo Móvil. Un Charade verde que se mantenía andando de pura buena onda. &lt;em&gt;Conchetumare…&lt;/em&gt; dije mirando para todos lados… ¿qué pasó con mi completo? Mis amigos estaban cagados de la risa. Había tenido mi primera pálida. Por culpa de los caños del Yoni. La primera vez que fumé de esos caños fue a los 15 años, viendo Akira en una pieza-bodega de la casa del Yoni que estaba construida sobre una ciudad de ratones. &lt;em&gt;¿Qué mierda estamos viendo?&lt;/em&gt; dijo un amigo, después de que estuviéramos una hora en silencio, tratando de entender la película. En mi caso, estaba tratando de mantenerme con vida. Una sola pitiada de esos caños y me estaba enfrentando al infierno de Dante. Traté de pararme para ir al baño pero me tropecé y choqué contra una muralla. La risa de los demás duró todo lo que quedaba de la película. Yo, estaba tan atrapado que me quedé mucho rato mirándome al espejo, tratando de entender por qué tenía la cara del espectro de un mimo. Nunca antes había estado tan blanco. Esa noche perdí la virginidad marihuanística y el orgasmo fue el bajón que me pegué en mi casa. Deben haber sido como 6 panes con mayonesa. Cuando terminé, me fui a la cama, cerré los ojos y vinieron las erupciones mentales. Las llamo así porque fue lo que realmente sentí: como si todo el líquido cefalorraquídeo estuviera en ebullición. Nuevamente me bajó el miedo y nuevamente sentí a la muerte pegarme patadas en la cabeza… ¿Qué círculo del infierno de Dante era ese? Siempre que llegaba con uno de estos cogollos a un carrete del colegio todo se convertía en un capítulo de Walking Dead. El ánimo de todos cambiaba: si no querían comerse entre todos, se querían matar. Nadie estaba preparado para fumar esos caños. Siempre que llegaba a la casa del Yoni tenía que pegar el peaje de fumar con su hermano y con él en esa piezabodegasecadordeplantas. Perdía la tarde entera tratando de reponerme de alguna forma de ese humo infernal. Pero algo de adictivo tiene el querer internarse en el propio infierno, donde la risa y el miedo confluyen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Qué mierda tienen estos caños?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo mis días de DJ, en tugurios de mala muerte donde la única forma de conectarse con la gente era a través del baile. Esos tugurios en que desinfectan los baños con el vómito de la noche pasada y que lavan los vasos con la lengua. Cada vez que me tocaba ir a poner música me llevaba un par de esos caños. Era la única forma de quebrar el hielo cuando salía airoso de mi trabajo y tenía que interactuar con esas personas desconocidas. Una vez, me quedé dormido en plena fiesta, me tenían en una pieza aparte mezclando. No podía ver si la gente estaba bailando. No me quedó otra que fumar y carretear solo. Mala idea. Ese día pasé directo de la U a la fiesta sin comer nada. Cuando te pillaban mal parado, estos cogollos eran capaces de pegarte un uppercat y dejarte tirado donde estuvieras. Esa noche, mi último atisbo de lucidez fue dejar la canción en repeat: Mix de Mekano 2002. Luego morí. Me encontraron debajo de la mesa durmiendo. Me desperté 3 horas después, cuando estaban sacando los equipos. Adiós carrera de DJ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al Yoni lo conozco desde los 10 años y me sé parte de su biografía. Todo lo que sufrió cuando niño, todos los problemas que tuvo por su problema de estatura, era muy chico y eso le jugaba en contra sobre todo en la actividad física. Pero de alguna forma se hizo notar siempre para no quedarse afuera de los juegos. Lo hicieron crecer a punta de inyecciones y ejercicios. Ahora su estatura es normal, pero siempre ha tenido problemas musculares o de huesos. Siento que lo mismo le hace a sus plantas. A punta de fertilizantes y alguna dosis desconocida de un nosequé, hace crecer a sus plantas muy rápido. Son cogollos mutantes, capaces de transformar a cualquiera en Blanka del Street Fighter. Cuántas veces no fui espectador de las transformaciones del Yoni, de ver cómo toda su amabilidad se esfumaba, dando paso a un ser humano detestable al punto de tener que dejarlo botado en los carretes, porque era imposible dialogar con él y hacerlo entrar en razón. Sigue siendo imposible cuando mezcla sus caños con copete. La química de esos dos elementos despiertan al Mr. Jekyll que lleva dentro. Por eso le tengo tanto respeto a estos caños, porque sé que hay un compuesto químico creado desde las mismas entrañas de ese monstruo, que convierten a esta marihuana en una verdadera bomba. Una bomba que le abre la puerta a todos los demonios que llevamos dentro. Quizás sin quererlo, se ha convertido en un chamán oscuro, un alquimista que te invita a bailar en un ritual junto a tus demonios. Es la ofrenda que le quiere entregar al mundo. Un mecanismo hecho para que sepas que muy dentro de ti está ese ser infernal esperando ser despertado. Algo de magia negra tiene esta marihuana. Nunca le he preguntado cómo su familia engendró estos cogollos capaces de derribar de un pipazo hasta los troncos más fumetas. Quizás esa es la gracia: el misterio que se esconde en esos cristales que entran con furia al cerebro a romperlo todo, como los toros cuando salen corriendo en San Fermín. Es como si todos los dolores de su familia, todos los maltratos, toda la mierda que tuvieron que tragarse con su hermano cuando eran chicos se volcaran en estos cogollos, que al contacto con el fuego se convierten en el Balrog de Moria o en algunos casos, en la escopeta de Kurt. Ninguna otra droga me ha generado tanta angustia y tanta adicción, porque a pesar de que te lleva a tus lugares oscuros, también te despierta las carcajadas más profundas, esas que te hacen trabajar todos los músculos del estómago. Si no fuera por el bajón letal que me da, estaría como Brad Pitt del Club de la Pelea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy supe que el Yoni trató de pegarse un escopetazo y que le diagnosticaron esquizofrenia. Era lo más esperado después de todo lo que ha fumado, ingerido, jalado y quizás qué otras cosas más, tratando de escaparse de sí mismo. Por más que uno trate de arrancarse de sus demonios ellos logran aparecer, sonriendo, mirándote desde las sombras del espejo. Aunque no me ha tocado pelear directamente con ese demonio, sé que está ahí moviéndose dentro de su jaula, pegándome patadas en el cerebro cada vez que puede. Acelerando mi cuchara y machacando lo que pueda alcanzar con sus garras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De momento, me encuentro nuevamente con un caño del Yoni en la mano, terminando de escribir este texto. Pienso mandárselo por correo. Para que sepa que no está solo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quizás, estas palabras sean la forma de domar al demonio de mi amigo.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; FIN &lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Ilustración de la portada: &lt;a href=&quot;https://www.primitivegrip.com/&quot;&gt;Primitive Grip&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 08:31:19 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/los-cogollos-del-yoni</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/los-cogollos-del-yoni</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Los fantasmas del Barrio Bellavista</title>
        <description>&lt;p&gt;Si bien yo era un privilegiado en el barrio porque tenía un patio interno en mi casa, con un parrón medio seco pero que daba buena sombra y algunas uvas con pepas, un par helechos y una virgen en una esquina, mi verdadero patio era el cerro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era el año 1989, estaba en cuarto básico, hijo único, mis papás trabajaban todo el día y lo más importante en mi vida eran mis amigos, mis tres amigos del barrio, el Dani, el Patito, que curiosamente el mayor, y el Carlos. Éramos los niños que quedaban en esa cuadra de la calle Purísima, no habían más porque ya casi no quedaban casas con familias, todas habían pasado a ser restoranes, discotecas o centros culturales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con ellos todo era risa, descubrimientos y compañerismo. Estudiábamos en la misma escuela que quedaba a dos cuadras de nuestras casas, aprendimos a andar en bicicleta juntos y todos los días subíamos el cerro y lo recorríamos completo. Nunca nuestros papás supieron de nuestras andanzas, nos lo hubieran prohibido, como yo me imagino lo haría cualquier papá sensato. Para nosotros era como subir el Everest, pero con zapatillas rotas y pantalones desgastados. Era como un gigante que dominábamos por completo. Conocíamos todos los senderos, los pasadizos, los atajos para subir en línea recta hasta la virgen, la casa de los jardineros, la laguna olvidada y verde en el medio de la nada y el riachuelo que lo bordea en su inicio al lado de la calle Pio Nono. Sabíamos cómo colarnos al zoológico por dos partes distintas y subir las escaleras del teleférico corriendo lo más rápido que podíamos, para evitar que nos vieran los jardineros y nos echaran, porque decían que era peligroso. Como iba a ser peligroso si las subíamos cuando el teleférico iba para abajo, pensábamos. La gente que trabajaba en el cerro era parte del cerro y nosotros éramos fantasmas que los atravesábamos. Un día sábado, como siempre después del desayuno, fui a buscar al Patito pero nadie salió de la puerta. Grité un buen rato pero nadie se asomó. Nunca más lo vi, ni a sus hermanos grandes ni a su papá, Don Pato. Al tiempo su casa se trasformó en un restorán español, La Tasca Mediterránea se llamó. Ese día no subimos, nos dio lata ir sin él. Cada vez empezamos a subir menos. Ese mismo año también se fue el Dani, con él por lo menos me pude despedir. Subimos el cerro juntos con el Carlos una última vez, no sabíamos que sería la última. Fue divertido pero no era lo mismo. Estoy seguro que él también tenía el miedo de que algún día uno de los dos también se iría del barrio. Después del plebiscito del Sí y el No el barrio se transformó aún más. La familia del Carlos decidió irse. Nos juntamos en la puerta de mi casa y nos dimos un abrazo. No nos dijimos muchas cosas, ya todo lo habíamos dicho creciendo juntos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un día me tocó a mí irme. “Este barrio bohemio no es un buen barrio para criar a un niño” decían mis papás. Nunca más supe de mis amigos, nunca más subí solo el cerro, ni menos recorrí esos senderos estrechos y empinados. Ahora, para mí, el cerro era solo un gran recuerdo de esos cuatro fantasmas del barrio Bellavista.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; FIN &lt;/center&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 09 Jun 2014 08:32:18 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/los-fantasmas-del-barrio-bellavista</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/los-fantasmas-del-barrio-bellavista</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>La deuda</title>
        <description>&lt;p&gt;Que no llore. Fue lo que primero que pensé cuando leí la noticia de que iba a estar en el Festival de Viña. Que no llore de nuevo, si sabe perfectamente cómo hacer reír a la gente.
En El Quisco todos los días eran iguales en verano. Las ferias artesanales nunca fueron lo mío, el mar frío me parecía un castigo, el sol era un enemigo y la arena solo un impedimento para la felicidad. Por eso me quedaba en la casa, escuchando música o viendo películas viejas en el VHS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El verano del 92 no fue un año cualquiera, ese año llegó a nuestra familia un tesoro. Una película usada, desconocida, aún con la marca del videoclub de barrio al cual perteneció alguna vez y que un vendedor furtivo le ofreció a mi papá en su minimarket: &lt;em&gt;“Cementerio pal pito 2”&lt;/em&gt; declaraba con letras rojas y sangrientas en su portada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los dos personajes que protagonizan este teatro callejero grabado en video, &lt;strong&gt;El Flaco y El Indio&lt;/strong&gt;, se transformaron en mis amigos, en mis compañeros de esa adolescencia solitaria. Vestidos con traje burdeo, camisa blanca y suspensores, cada uno con su carácter claro: el Indio, siempre al filo del enojo, era el payaso serio y el flaco el payaso gracioso que rompe la estabilidad y desbarata las iniciativas del Indio. El flaco fue la persona que más me hizo reír ese verano y la única de la que he sido un fan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi familia los años siguientes a ese verano se creó un culto a estos dos comediantes, los chistes del flaco eran los chistes de la casa. El video lo veíamos mensualmente, a veces más de una vez por mes. Invitábamos a amigos, tíos y vecinos a nuestra casa y por dos horas reíamos como si fuese la primera vez. Todos manejábamos los códigos. Incluso a mi mamá que es profesora le daba lo mismo que el flaco fuese un poco grosero, lo importante era reírse y por un rato compartir y ser familia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el año 1996 el Flaco y el Indio fueron invitados al Festival de Viña y fueron un hit. Tanto que se presentaron dos veces en días diferentes de esa semana. Lo vivimos como si fueran nuestros familiares quienes estaban en el Festival. La frase &lt;em&gt;“Mi mamá me los compró”&lt;/em&gt; pasó de ser un secreto familiar a un eslogan nacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguimos sus rutinas posteriores en todos los canales de televisión que se presentaron, siempre con traje, como si se les exigiera formalidad para hacer reír. Por años lo hicieron pero cada vez más desgastados. Pasados algunos años, el Flaco era un cover de lo que era antes. Un payaso robot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faltan dos horas para que el Flaco salga al escenario del Festival de Viña 2020. Es jueves y suena Maroon Five en el escenario. El espectáculo es deleznable. Son las 23:30 y aun no aparece. Ya es tarde y mañana tengo una reunión temprano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A veces, para traer esos recuerdos a la familia nos hacíamos sus chistes. &lt;em&gt;“Ayer mi mamá, me mandó a comprar dos cocacolas, yo fui, volví y le dije: Madre, hay una sola”&lt;/em&gt; le escribí medio en broma medio en serio un día de la madre a mi mamá. Era una frase del Flaco. Le encantó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos dio mucha pena cuando supimos por los diarios que el Flaco tenía problemas con la cocaína. En principio fue desde el egoísmo, como cuando se muere un cantante famoso y da pena no haberlo visto en su mejor momento. La separación de su compañero fue un trámite esperado. Una decadencia que tal vez todos pronosticaban. Intentar amaestrar a un lobo es difícil porque siempre tenderá a ser salvaje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto se le soltó la cadena al Flaco que casi se muere. Después de años de abuso constante de cocaína y alcohol, un domingo, luego de estar en un partido de futbol de barrio en donde no jugó,  terminó en su tina ensangrentado completamente, reventado por dentro como le dijeron en el hospital esa misma noche. &lt;em&gt;“Estuviste a punto de morir, Flaco”&lt;/em&gt; le dijo el doctor.
El Flaco siguió en el humor, engordó, tuvo seis hijos -dos al mismo tiempo y con mujeres diferentes- se hizo bombero, fundó una ONG y en Plaza de la Dignidad es voluntario rescatista todos los viernes. Nació y murió mil veces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esos años también mis papás se separaron. Engordamos. Nacieron y murieron amores. Me fui de la casa y aparecieron responsabilidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A las 23:40 subió al escenario el Flaco, luego de seguirlo toda una vida mía y muchas de él. Lo miro como un niño. No es lo que esperaba. No es lo que recuerdo. Me enojo.
Terminó su show y lloró.
Y esta vez lo entiendo.
Que haga lo que quiera porque en realidad no me debe nada, yo le debo a él.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; FIN &lt;/center&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Jun 2014 07:21:29 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/la-deuda</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/la-deuda</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
