<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>txtr</title>
    <description>Repositorio de historias extraordinarias de gente común 🙂</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>Release</title>
        <description>&lt;p&gt;A los nueve años es difícil entender lo que es la moral. Sobre todo porque no se ha vivido lo suficiente como para entender las consecuencias de una conducta socialmente incorrecta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para un niño de clase media, en el que se depositaba toda la esperanza de la familia, había un límite que estaba moderado solo por lo suficientemente apto que podría ser para llegar a la Universidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi conducta era correcta, la de un niño modelo. Me servía yo solo la taza de leche y me hacía el pan con paté para mirar la tele en las tardes. Para mis papás ser el primero de la clase bastaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No conocía otras reglas para jugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ese año, el año que conocí la vergüenza, los Micro Machines eran furor. Pequeños autos robustos, únicos, de colección. Increíblemente detallados para su tamaño, decía el comercial en la tele. Ese verano todos los amigos los deseábamos. No queríamos grandes regalos, queríamos que fueran pequeños, únicos, de colección. En nuestras conversaciones mientras subíamos el cerro planeábamos las maneras de convencer a nuestros papás para que nos regalaran uno. Nuestro acceso al dinero no era más que coqueteos con monedas sueltas de algún vuelto o un billete loco que el padrino te regalaba de vez en cuando. La conclusión fue que el que tenía el cumpleaños más cerca debía ser el primero en tener uno, pero faltaban meses para eso. Ya en esa época había encontrado una nueva manera de odiar el tener un cumpleaños en invierno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Carlitos, un vecino nuevo, vivía en un cité al frente de mi casa, de los tres o cuatro que hay en la calle Purísima. No se juntaba con nosotros, era un poco mayor y no iba a la escuela. Cuando llegaba al grupo siempre nos decía que el próximo año su papá lo inscribiría en el colegio. Aunque tenía dos años más, seguro íbamos a ser compañeros.Carlitos fue el primero en tener ese preciado objeto. El día que nos mostró su colección quedamos alucinados. Era como tener en nuestras manos un espejismo. Un sueño de la televisión. “Si quieren tener uno yo les puedo enseñar”. Aunque dudé un poco, le creí. Tenía evidencias.Nadie sabe demasiado para su edad. El tiempo pasa pero no significa. Los que significamos somos nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La misión comenzó. Nos juntamos a las tres de la tarde de un día de semana. Un martes o un miércoles, un día cualquiera. Mis papás trabajaban todo el día, como todos, y llegaban a la casa después de las ocho de la noche. Nunca supieron lo que pasó.Lo planeamos el día anterior. Después del colegio nos juntaríamos con Carlitos y él sería nuestro guía para conseguir nuestro sueño. “Permiso! permiso! permiso!” se escuchó mientras nos colábamos como ratones detrás de otros pasajeros que se subían a la micro que nos llevaría al lugar anhelado.En el camino nos mostró que su pantalón de buzo azul marino tenía un bolsillo secreto a la altura del abdomen, una tela cosida a propósito por alguien más hábil que él. Un lugar para esconder cosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo nunca había estado ahí, en ese edificio gigante, monstruoso. Muchos años más tarde supe que era el Apumanque. En esa época estaba coronado por una juguetería monumental: &lt;strong&gt;Toyland&lt;/strong&gt;. Desde ahí fluía como manantial todo lo que puede significar felicidad para un niño de esa edad. Carlitos se manejaba perfecto. Conocía todos los recovecos del lugar y sabía perfectamente qué escaleras mecánicas nos llevarían directamente a la juguetería. A mi edad presente, y aunque voy a regañadientes y siempre de acompañante, aún no sé cómo llegar a cualquier lugar de ese edificio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ese día todo fue muy rápido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Carlitos nos dijo que los Micro Machines estaban en el tercer pasillo. Dos tienen que mirar que no venga nadie y el tercero saca los autos de sus empaques. Es súper fácil, decía. Fui el elegido - por él - para sacar los autos. Nunca me cuestioné si estaba haciendo algo malo. El deseo no se puede fingir dice el psicoanálisis, pero en un niño el deseo contrastado con la moral no existe. Miro a ambos lados del pasillo, estoy solo. Veo a mis dos centinelas en los extremos, en sus caras me piden que me apure. Con la responsabilidad de un soldado tomo uno de los empaques e intento abrirlo con todas las fuerzas que me lo permiten. Rompo el cartón fácilmente, voy bien. Sigo con el plástico, es muy duro, lo logro, pero me doy cuenta que tiene otro plástico. ¡Por qué lo hacen tan difícil! No puedo romperlo. Lo intento con todas mis fuerzas. Me pongo colorado. Logro abrir una esquina, está dura pero casi puedo tocar el auto azul, único, de colección, lo estoy logrando, ya lo siento en mi bolsillo. Estoy a punto de sacarlo cuando siento un tirón en mi espalda. Gritos. Una oscuridad momentánea. La indefensión.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;¡Están robando!&lt;/em&gt; &lt;em&gt;¡Esos niños están robando!&lt;/em&gt; gritó una señora mientras tres guardias nos llevaban a tirones a no sé qué lugar. Carlitos gritaba, lanzaba patadas y groserías como metralleta. Yo me mantuve en silencio, al igual que mi otro amigo. Nos dejaron en un lugar que tenía una cerca de madera blanca, pequeña, al centro había un balancín. El piso era verde, imitando el pasto. En condiciones normales ahí jugarían los niños más pequeños, resguardados y a la vista de todos.
Yo no hice ningún escándalo, solo lloré. Callado. Avergonzado. Soportando los comentarios de la gente y la humillación.
Nos obligaron a limpiar el baño de hombres con papel higiénico. Tres niños arrodillados en el piso de ese baño mojado de baldosas blancas intentábamos limpiar las pisadas negras que se hacían eternas. Donde ya estaba limpio volvía a aparecer más suciedad. Mientras lo hacíamos, uno de los guardias, claramente disconforme con el castigo infringido, se preocupaba de destacar nuestra fechoría a todos quienes entraban. Los papás, que miraban con gracia esta situación, les decían a sus hijos: “si roban van a terminar limpiando baños como ellos…” como si limpiar un baño fuese una consecuencia natural de actuar mal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cuando terminamos,  ya no tenía lágrimas. Ya no tenía nada. Y en un momento lo acepté. Había cometido el error más grande de mi vida. Hasta ese momento, por lo menos.
Nos pegaron una patada en la raja antes de soltarnos. Una a cada uno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Permiso, permiso, permiso&lt;/em&gt;”, dijimos mirando hacia abajo, casi imperceptiblemente.  Nos subimos a la micro y nos bajamos en Plaza Italia. Todo el tiempo en silencio. Tampoco hablamos las  cuatro cuadras que caminamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo entré a mi casa, me fui a mi cama y esperé a que llegaran mis papás. No tenía ganas de pan ni de leche. Cuando llegaron me preguntaron cómo me había ido en el colegio. Les conté que me había sacado un siete. Es tu deber nomás, me dijo mi papá.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; *** &lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Ilustración de la portada: &lt;a href=&quot;https://www.primitivegrip.com/&quot;&gt;Primitive Grip&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 25 Nov 2020 20:10:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/robando-en-toyland</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/robando-en-toyland</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Unimoog</title>
        <description>&lt;p&gt;-&lt;em&gt;No weí, cagamos, compadre&lt;/em&gt;
El Lucho me miraba con los ojos desencajados,
-&lt;em&gt;conchesumadre, va a quedar la cagá&lt;/em&gt;, agregó, mientras apoyaba la frente en la mano que
sostenía un colilla a punto de extinguirse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Haber sido alumno de un liceo municipal y combativo, lo prepara a uno para estas
eventualidades, pensaba. Los pacos sacándoles la chucha a los estudiantes, lacrimógenas por
doquier, profesores vomitando, tirados en los pasillos del liceo tomado y allanado por
carabineros. Era el recuerdo que llenaba mi cabeza una y otra vez, tal vez para darme ánimos,
tal vez para consolarme a mí mismo, o simplemente para aguantar y no quebrarme.
Comenzaron con levantadas de madrugada, revisión de pies a cabeza, y, claro, los que
estuvimos de servicio esa noche, pasamos el mal rato de nuestras vidas. Aunque decir mal
rato es poco. Resultaría más cierto decir que fue miedo, terror, indefensión, vulnerabilidad.
Pero éramos hombres de tomo y lomo. Nadie podía ponerse a llorar, gritar o llamar a la mamá.
Pero los hombres también lloran y se escucharon soldados sollozar y llantos disimulados
cuando, previo maltrato físico y sicológico, fuimos obligados a esperar fuera de la oficina de
la comandancia en trípode araucano, posición de castigo y control que se ejerce sobre un
prisionero. Así nos lo habían enseñado. Lo doblega, lo expone, le destruye la moral, porque
al poco rato de permanecer en esta indigna posición, el rostro enrojece, se pone morado, las
venas y arterias que irrigan la cabeza se ven hinchadas y expuestas en el cuello, lo que
permite desangrar a la víctima en pocos minutos con un certero golpe de corvo o bayoneta.
El prisionero convulsiona, grita, se retuerce y luego su cuerpo cede y cae como un animal
sacrificado. Sabíamos que esto último no sucedería con nosotros, pero dadas las
circunstancias del delito, por lo menos nos llevaríamos, de seguro, un derrame ocular severo
y unos cuantos hematomas bien disimulados en las costillas y en otras partes del cuerpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estando en el liceo vi casos de maltrato por parte de pacos y milicos. Siempre me iba antes
para la casa, para evitar que me sacaran la cresta los pacos. Si mi vieja se enteraba, me
cacheteaba , por andar metido en huevadas, como decía.
Lo más tragicómico es que se puso contenta cuando me declararon apto para el servicio
militar, y hasta cierto punto, yo me sentí como Lautaro porque iba a conocer al enemigo por
dentro. Huevadas que piensa uno para darse ánimo y apechugar con lo que se le viene.
Hubiera hecho de todo para sacármelo, pero así fueron las cosas, y allí estaba en trípode
araucano, con la cabeza caliente, medio mareado, y recordando la toma del liceo Valentin
Letelier el año ochenta y seis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cómo podrían haber robado un camión del ejército desde sus propias instalaciones. Y para
más mala cuea, fue justo el fin de semana en que el Lucho y yo estuvimos de turno cuidando
esas cagadas. Por eso al Lucho casi le da un ataque cuando supimos.
Se lo pasaban en pana, metiéndoles mano para que funcionaran. Eran unos camiones
Mercedes Benz, Unimog del año uno. Valían callampa. Comenzaban a principios de agosto
a enchularlos para la parada militar. Los pintaban, los soldaban, les ponían toldo nuevo
(también enchulado). Quizás cuántas manos de pintura tendrían, si pensamos que eran
camiones que los gringos daban de baja y los vendían a países latinoamericanos. Y lo peor
de todo es que no les decían Unimog. Les decían dispositivo motorizado de aplicaciones
universales. Igual se lo robaron, y hubo una revolución en el fuerte. (Surgieron todo tipo de
teorías al respecto, desde grupos terroristas, hasta soldados insurrectos).
Por más de media hora estuvimos ahí, esperando, cagados de miedo, pensando que en
cualquier momento nos pondrían corriente en los cocos para que dijeramos algo sobre el robo
del dispositivo motorizado. No sabíamos nada. El Lucho y yo solo nos paseábamos, vigilando
con Iron maiden, Nuclear Asault o Dead kennedys para pasar luego el turno. Para suerte
nuestra, la investigación determinó que el dispositivo motorizado, había sido extraído la
madrugada del sábado, y nosotros habíamos hecho el turno la madrugada del viernes. Uno
de los interrogados se quebró. Era un soldado del regimiento Libertadores, según su relato,
un Cabo y un Sargento le dieron la orden de ayudar a empujar uno de estos dispositivos la
madrugada del sábado, cuando él se encontraba de turno. El soldado obedeció y no volvió a&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;saber de la máquina, ni de quienes le dieran la orden. Por supuesto, se le había advertido no
hablar, ni comentar el hecho con nadie. Pero habló.
Unas semanas después del traumático campo de prisioneros, el Unimog apareció en Colina,
al norte de Santiago, bien oculto en una desarmaduría para ser vendido por partes. Cabo y
sargento, detenidos, dados de baja y a la cárcel. Por esa época también aparecieron cuerpos
y rostros, testigos de una época violenta para nuestro país. Era principios de los noventa, fin
de la dictadura y el comienzo de un Chile que, vendido por partes, aún busca su redención.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; *** &lt;/center&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 22 Nov 2020 19:22:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/unimoog</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/unimoog</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Señora Jocelyn</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seguridad Ciudadana.&lt;/strong&gt;
La música se apagó de golpe. Pero eso no impidió que siguiéramos besándonos con la Romy. Eran las siete de la mañana y una nueva semana estaba empezando. Para los demás. Para mí aún no terminaba. O eso quería creer. Porque en la puerta, detrás de los prospectos de pacos, estaba ella: La Señora Jocelyn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vivía en las Torres de Carlos Antúnez 1850 departamento 1011. Esos que se estaban rebalsando de caca. Así como todo Chile. En ese entonces, estaba en mi primera pega como psicólogo laboral en una empresa sueca que le vendía maquinaria pesada a la minería. Quedaba en Quilicura. Entraba a las 8 de la mañana. Una mierda. Eran las siete y nada me importaba menos que ser psicólogo laboral para una empresa sueca. A mi lado estaba la Romy. La había conocido hace dos días, cuando llegó con su amiga a quedarse a alojar al departamento. Eran alemanas y estaban recorriendo Chile. Fuimos a una fiesta el viernes y desde entonces no nos habíamos separado. Para mí, todo era felicidad, hasta que golpearon la puerta.
Nuevamente, la Señora Jocelyn aparecía para cagarnos la fiesta. Y esta vez estaba decidida a que nos echaran del departamento. Quería acabar con nuestra existencia. Porque desde que llegamos, el 1011 fue una fiesta eterna. Desde ese día, hizo gala de sus artimañas, enviando a sus secuaces, los conserjes, a coartar nuestra libertad. Y cuando los conserjes andaban de buena y no querían hacerse ataos, la señora aparecía pegándole a nuestra puerta como si fuera del GOPE, o se ponía al frente a gritarnos. Quizás era su sueño frustrado, porque el alma de paco de esa vieja se olía desde el pasillo. Incluso, desde el hall de la entrada, o quizás eran las cañerías tapadas en mierda. Si el alma tuviese olor la suya sería como una lacrimógena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siempre estuvo ahí para tirarnos su infelicidad en la cara. Era su forma de eyacular. De sentir que tenía el poder. Creo que lo que más odiaba era que nosotros estábamos felices, a cualquier hora, todos los días. Estábamos celebrando, riendo, gritando y haciendo música. A ningún otro vecino le afectaba eso. Pero a ella sí. A ella le carcomía las entrañas las ganas de paquear, de montar un atentado y culparnos de todo. siempre con una cara inyectada en ira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias a esa cara fui notando que existían más Señoras Jocelyn en el mundo, personas sumidas en un pinochetismo hitleriano apostólico romano, que no soportan ver un atisbo de libertad. Personas que viven enchufadas a la tele y que siguen al pie de la letra todo lo que les ordenan hacer. Toda una generación que fue bloqueada emocionalmente, a punta de horror mediático. El miedo que les metieron los inhabilitó para enfrentarse al sistema que les impusieron. Pero les avivó esa llama oscura que llamamos odio. Un odio que se enciende con un chasquido y que tiene la forma de &lt;strong&gt;matinal-noticiero-telenovela-comerciales&lt;/strong&gt;. Forma de tele. La misma tele que se nutre de los miedos, de las falsas esperanzas y del cansancio. Porque lo que más hay a nuestro alrededor es cansancio. Un pueblo agotado por el maltrato al que son sometidos a diario por un sistema manipulado por las Señoras Jocelyn &lt;strong&gt;“Vota Rechazo”&lt;/strong&gt;.
Las mismas Señoras Jocelyn, que se visten con su mejor armadura para salir a manifestarse y a batear cabezas. Quieren ver sangre. Quieren que el perraje deje de ladrar y se quede encerrada en sus cuchitriles lamiéndose las heridas. Eso es lo que quieren. Mantener el miedo y seguir riéndose en nuestra cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas visualizan la pérdida de control, llegan con toda la fuerza a restablecer el orden. A punta de golpes en la puerta, conserjes, seguridad ciudadana, los pacos o los milicos. O cualquier artilugio que les sirva para hacer callar al otro. A ese otro que está feliz manifestándose, despojado de sus amarras. Sintiéndose libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Libre como me sentía ese día lunes a las 7 de la mañana. Había decidido luchar por esa libertad que en ese momento me estaba siendo arrebatada y que siempre me había sido negada, desde que tengo uso de razón. Jardín-Colegio-Universidad. Esa mañana, en vez de perfilar como todos los lunes hacia Quilicura, caminé hacia la puerta para sonreírle a la Señora Jocelyn, mientras nos pasaban un parte. La última parte, porque después de 5 años de ausencia, la dueña del departamento apareció ese mismo día, convertida en otra Señora Jocelyn. Ladrando. Amenazando. Metiéndonos miedo. También le sonreí. Que el último recuerdo que tengan de mí, sea con una sonrisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ese día me quedé sin lugar donde vivir.
También me echaron de la pega.
Y sacando las cosas del departamento me robaron una caja con todos mis test de psicología y títulos.
La Señora Jocelyn me había despojado de todo lo que era en ese momento.
Pero no ganó.
Porque así como existen las Señoras Jocelyn, existen las Romy. Personas que te mueven hacia el amor, que te despiertan y te enseñan a soltar.
Sin ningún tipo de atadura, me fui a mochilear con la Romy. Completamente libre.
Y así,
La balanza se equilibra.
La tele se apaga.
El mundo comienza a luchar.
Y las personas comienzan a golpear cada vez más fuerte esa puerta donde se esconden todas las señoras Jocelyn del mundo.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; *** &lt;/center&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 17 Nov 2020 12:31:19 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/la-se%C3%B1ora-jocelyn</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/la-se%C3%B1ora-jocelyn</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Los cogollos del Yoni</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Qué completo quiere?&lt;/em&gt; escucho a lo lejos. Muy lejos. Tan lejana era esa voz que parecía venir de otra vida. Estaba sentado en un local de completos. Mis manos comenzaron a hormiguear y mi cabeza tenía una extraña interferencia. En la tele del local estaban dando las noticias del Mega, algo sobre Colo Colo. El olor a caldo de salchichas, a puré de palta, a chuckrut de la vega, todo ese conjunto de olores entraron a mi cuerpo cuando traté de calmarme y respirar profundo. Algo no andaba bien. Todos me miraron extrañados, algo dije, antes de caerme de la silla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despierto en el asiento de atrás del cogollo Móvil. Un Charade verde que se mantenía andando de pura buena onda. &lt;em&gt;Conchetumare…&lt;/em&gt; dije mirando para todos lados… ¿qué pasó con mi completo? Mis amigos estaban cagados de la risa. Había tenido mi primera pálida. Por culpa de los caños del Yoni. La primera vez que fumé de esos caños fue a los 15 años, viendo Akira en una pieza-bodega de la casa del Yoni que estaba construida sobre una ciudad de ratones. &lt;em&gt;¿Qué mierda estamos viendo?&lt;/em&gt; dijo un amigo, después de que estuviéramos una hora en silencio, tratando de entender la película. En mi caso, estaba tratando de mantenerme con vida. Una sola pitiada de esos caños y me estaba enfrentando al infierno de Dante. Traté de pararme para ir al baño pero me tropecé y choqué contra una muralla. La risa de los demás duró todo lo que quedaba de la película. Yo, estaba tan atrapado que me quedé mucho rato mirándome al espejo, tratando de entender por qué tenía la cara del espectro de un mimo. Nunca antes había estado tan blanco. Esa noche perdí la virginidad marihuanística y el orgasmo fue el bajón que me pegué en mi casa. Deben haber sido como 6 panes con mayonesa. Cuando terminé, me fui a la cama, cerré los ojos y vinieron las erupciones mentales. Las llamo así porque fue lo que realmente sentí: como si todo el líquido cefalorraquídeo estuviera en ebullición. Nuevamente me bajó el miedo y nuevamente sentí a la muerte pegarme patadas en la cabeza… ¿Qué círculo del infierno de Dante era ese? Siempre que llegaba con uno de estos cogollos a un carrete del colegio todo se convertía en un capítulo de Walking Dead. El ánimo de todos cambiaba: si no querían comerse entre todos, se querían matar. Nadie estaba preparado para fumar esos caños. Siempre que llegaba a la casa del Yoni tenía que pegar el peaje de fumar con su hermano y con él en esa piezabodegasecadordeplantas. Perdía la tarde entera tratando de reponerme de alguna forma de ese humo infernal. Pero algo de adictivo tiene el querer internarse en el propio infierno, donde la risa y el miedo confluyen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Qué mierda tienen estos caños?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo mis días de DJ, en tugurios de mala muerte donde la única forma de conectarse con la gente era a través del baile. Esos tugurios en que desinfectan los baños con el vómito de la noche pasada y que lavan los vasos con la lengua. Cada vez que me tocaba ir a poner música me llevaba un par de esos caños. Era la única forma de quebrar el hielo cuando salía airoso de mi trabajo y tenía que interactuar con esas personas desconocidas. Una vez, me quedé dormido en plena fiesta, me tenían en una pieza aparte mezclando. No podía ver si la gente estaba bailando. No me quedó otra que fumar y carretear solo. Mala idea. Ese día pasé directo de la U a la fiesta sin comer nada. Cuando te pillaban mal parado, estos cogollos eran capaces de pegarte un uppercat y dejarte tirado donde estuvieras. Esa noche, mi último atisbo de lucidez fue dejar la canción en repeat: Mix de Mekano 2002. Luego morí. Me encontraron debajo de la mesa durmiendo. Me desperté 3 horas después, cuando estaban sacando los equipos. Adiós carrera de DJ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al Yoni lo conozco desde los 10 años y me sé parte de su biografía. Todo lo que sufrió cuando niño, todos los problemas que tuvo por su problema de estatura, era muy chico y eso le jugaba en contra sobre todo en la actividad física. Pero de alguna forma se hizo notar siempre para no quedarse afuera de los juegos. Lo hicieron crecer a punta de inyecciones y ejercicios. Ahora su estatura es normal, pero siempre ha tenido problemas musculares o de huesos. Siento que lo mismo le hace a sus plantas. A punta de fertilizantes y alguna dosis desconocida de un nosequé, hace crecer a sus plantas muy rápido. Son cogollos mutantes, capaces de transformar a cualquiera en Blanka del Street Fighter. Cuántas veces no fui espectador de las transformaciones del Yoni, de ver cómo toda su amabilidad se esfumaba, dando paso a un ser humano detestable al punto de tener que dejarlo botado en los carretes, porque era imposible dialogar con él y hacerlo entrar en razón. Sigue siendo imposible cuando mezcla sus caños con copete. La química de esos dos elementos despiertan al Mr. Jekyll que lleva dentro. Por eso le tengo tanto respeto a estos caños, porque sé que hay un compuesto químico creado desde las mismas entrañas de ese monstruo, que convierten a esta marihuana en una verdadera bomba. Una bomba que le abre la puerta a todos los demonios que llevamos dentro. Quizás sin quererlo, se ha convertido en un chamán oscuro, un alquimista que te invita a bailar en un ritual junto a tus demonios. Es la ofrenda que le quiere entregar al mundo. Un mecanismo hecho para que sepas que muy dentro de ti está ese ser infernal esperando ser despertado. Algo de magia negra tiene esta marihuana. Nunca le he preguntado cómo su familia engendró estos cogollos capaces de derribar de un pipazo hasta los troncos más fumetas. Quizás esa es la gracia: el misterio que se esconde en esos cristales que entran con furia al cerebro a romperlo todo, como los toros cuando salen corriendo en San Fermín. Es como si todos los dolores de su familia, todos los maltratos, toda la mierda que tuvieron que tragarse con su hermano cuando eran chicos se volcaran en estos cogollos, que al contacto con el fuego se convierten en el Balrog de Moria o en algunos casos, en la escopeta de Kurt. Ninguna otra droga me ha generado tanta angustia y tanta adicción, porque a pesar de que te lleva a tus lugares oscuros, también te despierta las carcajadas más profundas, esas que te hacen trabajar todos los músculos del estómago. Si no fuera por el bajón letal que me da, estaría como Brad Pitt del Club de la Pelea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy supe que el Yoni trató de pegarse un escopetazo y que le diagnosticaron esquizofrenia. Era lo más esperado después de todo lo que ha fumado, ingerido, jalado y quizás qué otras cosas más, tratando de escaparse de sí mismo. Por más que uno trate de arrancarse de sus demonios ellos logran aparecer, sonriendo, mirándote desde las sombras del espejo. Aunque no me ha tocado pelear directamente con ese demonio, sé que está ahí moviéndose dentro de su jaula, pegándome patadas en el cerebro cada vez que puede. Acelerando mi cuchara y machacando lo que pueda alcanzar con sus garras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De momento, me encuentro nuevamente con un caño del Yoni en la mano, terminando de escribir este texto. Pienso mandárselo por correo. Para que sepa que no está solo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quizás, estas palabras sean la forma de domar al demonio de mi amigo.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; *** &lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Ilustración de la portada: &lt;a href=&quot;https://www.primitivegrip.com/&quot;&gt;Primitive Grip&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 10 Nov 2020 09:31:19 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/los-cogollos-del-yoni</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/los-cogollos-del-yoni</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>La Bala</title>
        <description>&lt;p&gt;Cierro el cajón para no ver mis decisiones. No me tome los anticonceptivos. Están ahí desde el jueves y ya es martes. - &lt;em&gt;¿Y qué sentido tiene en esta cuarentena insufrible?&lt;/em&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No, no quiero. No quiero nada, o quizá sí quiero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me llamó el lunes. Me agregó a linkdIn el martes y aún no sé qué quiere él, o qué quiero yo. Parece que el agujero de la bala aún no ha cerrado por completo.
Yo no sé si en ese momento lo había superado o no. Pero en ciertos momentos lo sentía, lo sabía no necesariamente por el dolor del recuerdo, sino por el cosquilleo de mi cuerpo y esa especie de sudor frío que me provoca el invocarlo. Yo solo lo extrañaba en la cama. Y en living. Y en el mesón de la cocina; y cuando veía las manchas de mi cubrecama. – Me encanta como curvas tu espalda – me decía mientras sus manos sujetaban firme mis caderas; el roce, el sudor y los jadeos avisaban que se estaba cargando el arma, que venía el impacto. Y el impacto llegaría en más de una forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;em&gt;¿Estuviste con alguien más cuando me fui de vacaciones?&lt;/em&gt;- Y desperté como solía hacerlo. Con el impacto en el pecho esperando que fuera un sueño; un sueño y no un recuerdo de mi propia voz haciendo eco con la respuesta de su partida. La bala había empezado su trayectoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El resto es llanto. La bala viajaba a una velocidad indescriptible cuando me negó, era de acero, punta flecha y se me clavó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De cierta forma sentía culpa. Culpa conmigo misma de no poder superarlo, culpa porque comparaba situaciones; hay hombres que hacen cosas mil veces peores a las mujeres que dicen amar. Peores balas se clavan en mujeres que son madres solteras sin buscarlo, en aquellas violadas, en donde hay presión, manipulación, muerte. La bala calibre 24, la que tu dejaste era apenas un balín comparado con esto, era un balín de goma al lado de los cañones del patriarcado que jamás han dejado de ser proyectados. Y aún así, me generó una herida. Y aún así, me generó placer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Herida y todo aún te extrañaba patéticamente, me sentí masoquista de extrañar tus armas, tu aliento, tu mirada profunda, tus otras formas de ataque. Qué importaba si me habías roto todo, incluso el corazón. Qué importaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tiempo pasó. Y el 14 de Febrero mientras todos se regalaban flores, yo bajé a un local cercano. -&lt;em&gt;¿Este es el producto que está buscando?&lt;/em&gt; – &lt;em&gt;Sí&lt;/em&gt;, dije muy segura. Había hecho mis averiguaciones previas. Tomé lo que necesitaba y subí a encerrarme en mi pieza. Estaba con cierto temor, pero quería hacerlo, necesitaba hacerlo e incluso, tenía cierta ansiedad. Me duché preparándome para dar por fin término a todo esto. Me preparé y la saqué.
Ahí estaba la bala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La bala, la balita de aquel pequeño sex shop que me haría volver a vibrar hasta el día de hoy. La balita que me recordaba mi amor propio, lo que sí quiero, lo que necesito en cuarentena, mis buenas decisiones y el sanar las heridas.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; *** &lt;/center&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 19:22:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/la-bala</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/la-bala</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Release</title>
        <description>&lt;p&gt;Solo pero con todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Javier no lo veía hace tanto tiempo que jamás pensé que aceptaría la oferta. Después de tantos años sin vernos, sin hablarnos. No por el enojo de uno o del otro o  por algún mal entendido. Son las cosas de la vida, ese conejeo constante que te lleva a lugares y tiempos que a veces no se ajustan a los del otro. Porque te cambias de trabajo, te cambias de casa una, dos, tres, cuatro veces. Y cada cambio siempre suma cosas pero también te obliga a perder otras. Y comienzas a dejar de extrañar. Y desde esa lejanía esperas que esté bien y te imaginas en noches de humo ojalá algún día repetir esos buenos momentos que viviste con él. Hasta que llega esa oportunidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estuvimos juntos esa épica noche en que después de un concierto de Candlebox nos colamos a su fiesta VIP y me quedé conversando horas con el cantante de la banda, borracho, sudado, tomando piscola y hablando en el mejor inglés que alguna vez he podido hablar. Conversamos sobre Los Jaivas, Violeta Parra y la cerveza que tomaba Tom Araya cuando venia a Chile. Cuando nos despedimos le regalamos un billete de luca autografiado por nosotros dos a Kevin, el frontman, quien agradecido lo metió a su billetera como si se tratara de una reliquia valiosa. Como si los artistas fuésemos nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primera vez que escuché a Pearl Jam fue por un cassette que un compañero de colegio me prestó. Escrito con lápiz pasta rojo y tratando de representar una especie de arte psicodélico decía TEN en su lomo. Se escuchaba sucio, no por su estilo de banda de garage, sino porque ya se había perdido la cuenta de cuántas veces había sido copiado y re copiado de un original que nunca nadie pudo conocer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya había visto a Eddie Vedder y su banda 2 veces antes. No puedo olvidar aún el momento en que abrieron el primer concierto: el mar de gente emocionada, el calor sofocante de la cancha que en esa época te permitía ubicarte donde tu cuerpo pudiese resistir, la garúa que comenzó a caer al mismo instante en que sonaron los suaves y melancólicos acordes de Release, en una noche fría en San Carlos de Apoquindo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La segunda vez que vi a Pearl Jam fue en el estadio Monumental, fui con el Javier, mi compañero de conciertos. La tarde anterior Javier, un bendecido por el rock, se había encontrado en Providencia con Mike y Stone y ellos, además, le regalaron sus uñetas. Estar con él siempre traía buena suerte porque de una u otra manera siempre nos quedábamos con una gran historia que contar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recibí la noticia de que mi abuelo murió un día antes de que Pearl Jam se presentara por tercera vez en Chile el año 2013. El plan organizado por meses lo cambié en cuanto dejé de hablar por teléfono con mi mamá.
Él vivía en Curicó, tenía 12 hermanos, fue padre de 13 hijos y abuelo de 46 nietos. Un cumpleaños suyo, en su edad de oro, era un evento regional que atraía desde viejos conocidos a familiares desconocidos de ciudades olvidadas. Vivía rodeado de amigos, hijos, nueras, yernos, nietos y las parejas de sus nietos. Ya en sus últimos años, afectado por un Parkinson y el deterioro natural de una persona anciana, estaba siempre en el patio, sentado al sol, mirando pasar el tiempo. Mirando como un fantasma que acepta que para los vivos ya no está.
Cada vez que iba a visitarlo me que quedaba tardes enteras conversando de su vida, a veces me pedía una copita de vino que yo le deslizaba a escondidas cerca suyo. Me contaba con el poco aire que tenía cómo, siendo un adolescente, castraba a los toros más jóvenes para que se transformaran en bueyes, o cómo conoció a mi abuela, a quien en su primera cita pasó a buscar en su caballo Lucero, que se transformó en más que un animal, un amigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-oye Tata, te gusta estar acá en el patio todos los días, solo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-cómo no me va a gustar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siempre me quedó muy grabada esa respuesta, porque al contrario de lo que se podía creer él era feliz en su patio, en silencio, mirando, pensando. Únicamente con la responsabilidad de seguir viviendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La tercera vez que vi a Pearl Jam fue la última, en el Movistar Arena. Fui con Javier. Se presentarían casi una semana antes de cerrar la primera noche del Lollapalooza de ese año. Mi entrada la compré el día que estuvo disponible  en internet y se agotaron horas después. Compré la que mi presupuesto de padre con un hijo recién nacido pudo comprar, ni tan mala ubicación ni tan buena tampoco: platea alta. Ya no estoy para cancha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No tuvimos más opción que hacer la previa en un Restorant Chino. A los dos nos quedaba cerca de la pega y no había tiempo que perder. Dos pisco sour catedral, por favor! 20 minutos más tarde pedimos 2 más y duraron lo que dura una canción de los Ramones. Me contó de su nueva vida con una colombiana con quién tenía una hija. Yo le conté de mi nueva vida con una argentina con quien también tengo un hijo. La verdad, no nos importó tanto. Por eso no nos prometimos asados, ni reuniones posteriores. Cuando nos reuníamos era para celebrar el rock. Para vivir por un par de horas salvajemente, sin necesidades ni preocupaciones. Dispuestos a emprender un viaje corto pero intenso, derrapando en cada curva que nos podíamos encontrar cómo escribía Hunter S. Thompson.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de entrar, Javier tuvo la idea de comprar una petaca de Whisky. Una para cada uno. Las guardamos adentro de los pantalones. Eran para tomar adentro, para brindar por todas esas historias y para brindar por esta que recién comenzaba. En la entrada del coliseo, al lado del tipo que vendía tazones y souvenirs a dos lucas, le ofrecí uno de mis caños, como si no bastase la cantidad de alcohol que teníamos en el cuerpo, como si no supiéramos que ya a nuestra edad no estamos para esos trotes. Y también por esa razón, para no perder la oportunidad de vivir, de sentirse vivos. Como antaño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la puerta, al presentar las entradas la algarabía se acabó. Nunca hablamos de las entradas que teníamos. La alegría de vernos, la suerte que siempre teníamos juntos se rompió. Él tenía otra ubicación, seguro era mejor que la mía pensé, y lo era, vio a la banda a 8 metros de distancia. La suerte de Javier no fallaba. Nos despedimos en la entrada, cómo la gente que se despide en los aeropuertos, sabiendo que no nos veríamos en mucho tiempo o quizás nunca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y ahí me encontraba yo, borracho, drogadísimo y solo. Con una incómoda botella de whisky en los pantalones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El único lugar que encontré disponible fue al lado de una pareja de treintones y sus dos hijos pequeños. Todos con la misma polera. Todos tan familia de Instagram que me sentí mal. Y comenzó la paranoia. Primero recorriendo la espalda fríamente. Luego el tenedor de asado pinchándome la nuca. Luego vinieron esos ojos, todos los ojos, todos me miraban, todos sabían que escondía una botella y seguramente el olor que tenía era el de un cenicero un domingo en la mañana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estaban todos pero estaba solo. Solo como cuando escuchaba sus casetes, acostado con la luz apagada. Solo como cuando tocaba Black con mi guitarra con las cuerdas parchadas. Solo pero con todos, como mi abuelo en su patio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El concierto comenzó con Release y la emoción de la primera vez hizo que todos mis problemas se extinguieran. Los niños pequeños, abrumados por el ruido y el aburrimiento, le pidieron a los papás treintones en medio de llantos que se fueran. No resistieron. Quedé con cinco asientos para mí. Le compré una bebida por mil pesos a un tipo que amablemente la llevó a mi palco y la rellené con mi whisky. Me fumé lo que me quedaba de marihuana y viví el mejor concierto de mi vida. Como antes, solo y más vivo que nunca.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; *** &lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Ilustración de la portada: &lt;a href=&quot;https://www.primitivegrip.com/&quot;&gt;Primitive Grip&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 10 Oct 2020 10:10:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/release</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/release</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>El invitado</title>
        <description>&lt;p&gt;Ahí estaba de nuevo. Una llamada entrante del número terminado en 804 iluminaba la  pantalla de su celular. En un gesto casi automático, aprieta la tecla de bloqueo esperando  que el buzón de voz, al otro lado de la línea, haga su trabajo. La culpa interiorizada en su  cuerpo fue desapareciendo después de varios meses consecutivos realizando la misma  acción, por lo que hoy ya no era parte de ella.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No la juzguen. Tuvo que pasar por mucho para que llegase a tomar esa decisión. Lo fue  aprendiendo en el camino, pero inició una vez que se encontró llorando a oscuras en su  habitación, en medio de la celebración de su cumpleaños. Ese día toda la familia se reunió,  pero ella anhelaba que llegara una sola persona. Y así fue, su invitado especial llegó,  causando una alegría efímera en la pequeña niña. Y digo efímera porque esa felicidad se  desplomó apenas su invitado atravesó el umbral de la puerta; el malestar, las malas caras, el  susurro y la incomodidad se hicieron presentes en el pequeño living. Bastó solo media hora  -quizás más, quizás menos- para que la persona a la que esperó con ansias se fuera del lugar.  Ese día ella cumpliría 12 años, y nada de eso importó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posterior al fatal acontecimiento, las llamadas se volvieron intermitentes, las conversaciones  pasaron a ser breves, monótonas y con abundantes preguntas de cortesía. Junto con el paso  de los años, fue incrementando su desesperanza como consecuencia de las promesas  incumplidas. En su mente, la idea que tenía de él se transformó y tuvo que conformarse  solamente con extrañar lo que alguna vez fue, mientras esperaba un nuevo encuentro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una tarde inesperada, el encuentro se produjo. Tras una de esas llamadas, se reunieron en  una pequeña sandwichería del barrio a la que solían ir en los tiempos de esplendor. El lugar,  probablemente en el intento de hacer que los recuerdos afloraran y la nostalgia se hiciera  presente, no había sido elegido al azar. Sin embargo, la valentía se sobrepuso a la nostalgia,  ya que nuestra niña había crecido y adquirido la madurez suficiente para preguntar todos los  motivos que su invitado había tenido para su alejamiento. Lo hizo. Preguntó y tuvo su  respuesta: deseos de libertad fue la razón principal de sus acciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esa tarde se despidieron con abrazos y promesas de volverse a ver pronto, pero ella sabía  que no sería así. Le bastaba con sus respuestas obtenidas para corroborar que su invitado no  era el mismo. Se marchó, sabiendo que sería la última vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un intento desesperado por entender los hechos, creció pensando que el día de su  cumpleaños había sido motivo suficiente para que la persona que más quería se alejara.  Creció sintiéndose culpable por sus buenas intenciones, pero aquél encuentro inesperado  logró sanar su sentimiento de culpa. Pese a que todo aconteció durante el proceso de  divorcio, se dio cuenta que todo había cambiado mucho antes de que los hechos sucedieran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fin, ella había comprendido. La situación cambió desde el momento que él decidió  marcharse, dejando a su familia atrás, por otra. Ya llevaba tiempo en eso, pero el día en que  se supo repentinamente todo reventó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue ese día que la figura que ella recordaba se difuminó en su mente. Desde ese día  estuvieron separados. Fue ese día que él dejó de ser su abuelo y ella su nieta, para  convertirse en almas totalmente desconocidas.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; *** &lt;/center&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 11 Apr 2020 12:22:00 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/el-invitado</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/el-invitado</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>La doctrina filosófica de Condorito</title>
        <description>&lt;p&gt;Todo aquel que ha leído a &lt;strong&gt;Condorito&lt;/strong&gt; se ha percatado que la mayoría de los chistes terminan con un &lt;strong&gt;¡Plop!&lt;/strong&gt; y la caída de espaldas de la persona que recibe el remate de la broma. Sin embargo, algunos chistes finalizan con Condorito mirando hacia el lector y exclamando &lt;em&gt;«¡Exijo una explicación!»&lt;/em&gt;; frase que generalmente la dice cuando las cosas no salen bien o no hay un final redondo o gracioso para la historia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En estas oportunidades, Condorito cuestiona su realidad pues “exigir una explicación” constituye una frase que puede entenderse como un reclamo o una exhortación al mundo cuando se presenta de forma oscura e incomprensible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karl Jaspers en su libro “Introducción a la Filosofía”, señala que el origen de la filosofía está en la admiración, en la duda, en la experiencia de las situaciones límites, pero en último término, y encerrando en sí todo esto, en la voluntad de comunicación propiamente tal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según Jaspers, las situaciones límites son aquellas de las cuales no podemos salir y que no podemos alterar, tales como la muerte, una grave enfermedad, tener un hijo, enamorarse, entre otras. Una situación límite genera asombro, perplejidad, y un descentramiento en el comportamiento habitual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tal sentido, Eduardo Agüero Mackern, profesor español de filosofía, en una entrevista en youtube señaló que las situaciones límites te conducen a dos conclusiones:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;o nada tiene sentido. Por ejemplo: me dio cáncer a los quince años de edad ¿por qué a mi, señor?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o todo tiene sentido. Por ejemplo: conocí a la mujer más bella en el metro, nos vimos, intercambiamos teléfonos y ahora somos novios. El universo conspira a mi favor.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Condorito, cuando exige una explicación, presenta esa voluntad de comunicación que señala Jaspers, pues cuando se ve involucrado en sus propias situaciones límites, rompe la cuarta pared y se dirige directamente al lector, interpelándolo, porque para él, en ese momento, nada tiene sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En general, cuando un personaje rompe la cuarta pared en una narrativa, adquiere conciencia de lo que es y abandona -por un instante- su rol en esa ficción específica. Condorito, cuando exige una explicación, renuncia al chiste, al remate, y a la verosimilitud del relato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora bien, estoy al tanto que ni Condorito ni Pepo inventaron los personajes autoconscientes o la figura de romper la cuarta pared. También es cierto que Condorito nunca cita a Sócrates, Aristóteles o Kant o filósofo alguno, ni desarrolla sistemas filosóficos, aforismos o plantea aporías. De hecho, creo que el único chiste relacionado con algún filósofo es aquel en que “Condorito Sócrates”, esperando su ejecución, pide que le sirvan la cicuta “on the rocks”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, lo que sí hace Condorito y constituye una actitud reflexiva frente a su mundo, es tomar consciencia de la irracionalidad que se le presenta en ciertas oportunidades. En Pelotillehue es normal ver cocodrilos en los tarros de basura, sonámbulos en los techos, cuadros con imágenes que se salen del marco, etcétera. Sin embargo, aún en ese mundo tan especial en donde estos detalles surrealistas y/o sobrenaturales son normales, también hay espacio para el sinsentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se dice que es natural al ser humano la necesidad de explicarse y conocer lo desconocido. De hecho, Aristóteles comienza su Metafísica afirmando “Todos los hombres por naturaleza desean saber”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora bien, un chiste sin remate es una historia que rompe su propia armonía, y que produce disonancia y tensión entre lo ocurrido y lo esperado que ocurra. Algo similar ocurre cuando los seres humanos no obtenemos respuesta, ni un cierre o una conclusión satisfactoria respecto de una problemática. Nos quedamos perplejos e incómodos, esperando la armonía del cierre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así frecuentemente nos sentimos con la potestad o el derecho de que se nos debe develar la razón de este aparente caos existencial. Quizás la racionalidad nos genera esa arrogancia. Quizás Aristóteles tiene razón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Condorito, en el momento en que exige una explicación, comunica su perplejidad. Hace presente una inquietud que es natural al enfrentar el absurdo de ciertas situaciones de la vida. Recuerda la necesidad de estar alejado del conformismo apático ante los sinsentidos. Recuerda la inquietud filosófica de buscar una explicación frente al absurdo, sin necesidad de obtener una respuesta, una pataleta existencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi realidad cotidiana, si veo un matinal o un noticiario nacional de la televisión abierta, me entero de muchas situaciones indignantemente distópicas o violentamente absurdas que me generan un enorme impulso de romper mi imaginaria cuarta pared y, además de exigir explicación, agarrar a charchazos al que escribió el guión de este universo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En dichos momentos, en vez del protagonista de “Niebla” de Miguel Unamuno o Will Ferrell en la película “Stranger Than Fiction” -personajes autoconscientes que demandan una aclaración-, me acuerdo de algo más rústico, barato y de consumo popular: Condorito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y eso es lo valioso de la escueta doctrina filosófica de Condorito, pues te recuerda, de la forma menos pretenciosa posible, que cuando la vida se plantea como un mal chiste que no tiene remate, hay que poner la pausa, mirar hacia nuestra cuarta pared y exigir una explicación.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; *** &lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Ilustración de la portada: &lt;a href=&quot;https://www.primitivegrip.com/&quot;&gt;Primitive Grip&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 19:22:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/la-doctrina-filosofica-de-condorito</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/la-doctrina-filosofica-de-condorito</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Los fantasmas del Barrio Bellavista</title>
        <description>&lt;p&gt;Si bien yo era un privilegiado en el barrio porque tenía un patio interno en mi casa, con un parrón medio seco pero que daba buena sombra y algunas uvas con pepas, un par helechos y una virgen en una esquina, mi verdadero patio era el cerro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era el año 1989, estaba en cuarto básico, hijo único, mis papás trabajaban todo el día y lo más importante en mi vida eran mis amigos, mis tres amigos del barrio, el Dani, el Patito, que curiosamente el mayor, y el Carlos. Éramos los niños que quedaban en esa cuadra de la calle Purísima, no habían más porque ya casi no quedaban casas con familias, todas habían pasado a ser restoranes, discotecas o centros culturales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con ellos todo era risa, descubrimientos y compañerismo. Estudiábamos en la misma escuela que quedaba a dos cuadras de nuestras casas, aprendimos a andar en bicicleta juntos y todos los días subíamos el cerro y lo recorríamos completo. Nunca nuestros papás supieron de nuestras andanzas, nos lo hubieran prohibido, como yo me imagino lo haría cualquier papá sensato. Para nosotros era como subir el Everest, pero con zapatillas rotas y pantalones desgastados. Era como un gigante que dominábamos por completo. Conocíamos todos los senderos, los pasadizos, los atajos para subir en línea recta hasta la virgen, la casa de los jardineros, la laguna olvidada y verde en el medio de la nada y el riachuelo que lo bordea en su inicio al lado de la calle Pio Nono. Sabíamos cómo colarnos al zoológico por dos partes distintas y subir las escaleras del teleférico corriendo lo más rápido que podíamos, para evitar que nos vieran los jardineros y nos echaran, porque decían que era peligroso. Como iba a ser peligroso si las subíamos cuando el teleférico iba para abajo, pensábamos. La gente que trabajaba en el cerro era parte del cerro y nosotros éramos fantasmas que los atravesábamos. Un día sábado, como siempre después del desayuno, fui a buscar al Patito pero nadie salió de la puerta. Grité un buen rato pero nadie se asomó. Nunca más lo vi, ni a sus hermanos grandes ni a su papá, Don Pato. Al tiempo su casa se trasformó en un restorán español, La Tasca Mediterránea se llamó. Ese día no subimos, nos dio lata ir sin él. Cada vez empezamos a subir menos. Ese mismo año también se fue el Dani, con él por lo menos me pude despedir. Subimos el cerro juntos con el Carlos una última vez, no sabíamos que sería la última. Fue divertido pero no era lo mismo. Estoy seguro que él también tenía el miedo de que algún día uno de los dos también se iría del barrio. Después del plebiscito del Sí y el No el barrio se transformó aún más. La familia del Carlos decidió irse. Nos juntamos en la puerta de mi casa y nos dimos un abrazo. No nos dijimos muchas cosas, ya todo lo habíamos dicho creciendo juntos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un día me tocó a mí irme. “Este barrio bohemio no es un buen barrio para criar a un niño” decían mis papás. Nunca más supe de mis amigos, nunca más subí solo el cerro, ni menos recorrí esos senderos estrechos y empinados. Ahora, para mí, el cerro era solo un gran recuerdo de esos cuatro fantasmas del barrio Bellavista.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; *** &lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Ilustración de la portada: &lt;a href=&quot;https://www.primitivegrip.com/&quot;&gt;Primitive Grip&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 09 Jun 2014 08:32:18 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/los-fantasmas-del-barrio-bellavista</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/los-fantasmas-del-barrio-bellavista</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>La deuda</title>
        <description>&lt;p&gt;Que no llore. Fue lo que primero que pensé cuando leí la noticia de que iba a estar en el Festival de Viña. Que no llore de nuevo, si sabe perfectamente cómo hacer reír a la gente.
En El Quisco todos los días eran iguales en verano. Las ferias artesanales nunca fueron lo mío, el mar frío me parecía un castigo, el sol era un enemigo y la arena solo un impedimento para la felicidad. Por eso me quedaba en la casa, escuchando música o viendo películas viejas en el VHS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El verano del 92 no fue un año cualquiera, ese año llegó a nuestra familia un tesoro. Una película usada, desconocida, aún con la marca del videoclub de barrio al cual perteneció alguna vez y que un vendedor furtivo le ofreció a mi papá en su minimarket: &lt;em&gt;“Cementerio pal pito 2”&lt;/em&gt; declaraba con letras rojas y sangrientas en su portada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los dos personajes que protagonizan este teatro callejero grabado en video, &lt;strong&gt;El Flaco y El Indio&lt;/strong&gt;, se transformaron en mis amigos, en mis compañeros de esa adolescencia solitaria. Vestidos con traje burdeo, camisa blanca y suspensores, cada uno con su carácter claro: el Indio, siempre al filo del enojo, era el payaso serio y el flaco el payaso gracioso que rompe la estabilidad y desbarata las iniciativas del Indio. El flaco fue la persona que más me hizo reír ese verano y la única de la que he sido un fan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi familia los años siguientes a ese verano se creó un culto a estos dos comediantes, los chistes del flaco eran los chistes de la casa. El video lo veíamos mensualmente, a veces más de una vez por mes. Invitábamos a amigos, tíos y vecinos a nuestra casa y por dos horas reíamos como si fuese la primera vez. Todos manejábamos los códigos. Incluso a mi mamá que es profesora le daba lo mismo que el flaco fuese un poco grosero, lo importante era reírse y por un rato compartir y ser familia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el año 1996 el Flaco y el Indio fueron invitados al Festival de Viña y fueron un hit. Tanto que se presentaron dos veces en días diferentes de esa semana. Lo vivimos como si fueran nuestros familiares quienes estaban en el Festival. La frase &lt;em&gt;“Mi mamá me los compró”&lt;/em&gt; pasó de ser un secreto familiar a un eslogan nacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguimos sus rutinas posteriores en todos los canales de televisión que se presentaron, siempre con traje, como si se les exigiera formalidad para hacer reír. Por años lo hicieron pero cada vez más desgastados. Pasados algunos años, el Flaco era un cover de lo que era antes. Un payaso robot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faltan dos horas para que el Flaco salga al escenario del Festival de Viña 2020. Es jueves y suena Maroon Five en el escenario. El espectáculo es deleznable. Son las 23:30 y aun no aparece. Ya es tarde y mañana tengo una reunión temprano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A veces, para traer esos recuerdos a la familia nos hacíamos sus chistes. &lt;em&gt;“Ayer mi mamá, me mandó a comprar dos cocacolas, yo fui, volví y le dije: Madre, hay una sola”&lt;/em&gt; le escribí medio en broma medio en serio un día de la madre a mi mamá. Era una frase del Flaco. Le encantó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos dio mucha pena cuando supimos por los diarios que el Flaco tenía problemas con la cocaína. En principio fue desde el egoísmo, como cuando se muere un cantante famoso y da pena no haberlo visto en su mejor momento. La separación de su compañero fue un trámite esperado. Una decadencia que tal vez todos pronosticaban. Intentar amaestrar a un lobo es difícil porque siempre tenderá a ser salvaje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto se le soltó la cadena al Flaco que casi se muere. Después de años de abuso constante de cocaína y alcohol, un domingo, luego de estar en un partido de futbol de barrio en donde no jugó,  terminó en su tina ensangrentado completamente, reventado por dentro como le dijeron en el hospital esa misma noche. &lt;em&gt;“Estuviste a punto de morir, Flaco”&lt;/em&gt; le dijo el doctor.
El Flaco siguió en el humor, engordó, tuvo seis hijos -dos al mismo tiempo y con mujeres diferentes- se hizo bombero, fundó una ONG y en Plaza de la Dignidad es voluntario rescatista todos los viernes. Nació y murió mil veces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esos años también mis papás se separaron. Engordamos. Nacieron y murieron amores. Me fui de la casa y aparecieron responsabilidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A las 23:40 subió al escenario el Flaco, luego de seguirlo toda una vida mía y muchas de él. Lo miro como un niño. No es lo que esperaba. No es lo que recuerdo. Me enojo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terminó su show y lloró.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y esta vez lo entiendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que haga lo que quiera porque en realidad no me debe nada, yo le debo a él.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt; *** &lt;/center&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Jun 2014 07:21:29 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/la-deuda</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/la-deuda</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
